\pagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Bilgi Edinme Hakkı, Yeni Medya Düzeni ve Wikileaks} \\ Özgür Uçkan }
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{Bilgi Edinme Hakkı, \\ Yeni Medya Düzeni ve Wikileaks\footnote{Alternatif Bilişim Derneği'nin 29 Ocak 2011'de düzenlediği Wikileaks konulu panel için hazırlanan sunum esas alınarak yazılmıştır.} \\ \vspace{10px} {\normalsize Özgür Uçkan}}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Tahrir_Square_during_8_February_2011.jpg}
\shorthandon{=}

{\scriptsize Fotoğraf: Tahrir meydanı, Wikipedia}

\end{center}

\newpage
\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Özgür Uçkan}}

\begin{center}
{\small\em ``Rejimlerin tutumunu ciddi şekilde değiştirebilmek için açıkça ve cesurca düşünmeliyiz; çünkü öğrendiğimiz tek bir şey varsa o da şudur: rejimler değişmek istemezler. Adil olmadığını gördüğümüz ama karşı durmadığımız her durumda adaletsizliğin parçası oluruz.'' \\
(Julian Assange, Conspiracy as Governance, 3 Aralık 2006) \footnote{Assange, Julian (2006), Conspiracy as Governance, 3 Aralık 2006, http://cryptome.org/0002/ja-conspiracies.pdf (veya http://estaticos.elmundo.es/ \\ documentos/2010/12/01/conspiracies.pdf) (16.02.2011 tarihinde erişildi) Bu yazının çevirisine bu derlemede yer verilmiştir.}}
\end{center}
 
\textbf{Dünya Artık Daha Hızlı Dönüyor: ``Yaratıcı Yıkım'', Wikileaks ve ``Arap Baharı''}

21. yüzyılın ilk on yılını ardımızda bırakırken dünyanın giderek daha hızlı döndüğünü hissetmeye başladık. 2010'u Wikileaks ile kapatıp 2011'i ``Arap Baharı'' ile açtık...  Medyadan diplomasiye, şirketlerden hükümetlere hiçbir şeyin eskisi gibi olmayacağının işareti Wikileaks ve Tunus'dan başlayarak, Mısır, Cezayir, Yemen, Ürdün, Suriye gibi otokratik Arap devletlerine yayılan devrim dalgası... Bu dönüşüm işaretlerinin her birinde İnternet'in ve bilgi-iletişim teknolojilerinin güçlü bir mevcudiyeti var.

Wikileaks her ne kadar 2006'dan beri faaliyette olsa da dünya gündemine girmesi 2010 yılında oldu. 2010'da Wikileaks, önce, Bağdat'ta içlerinde iki Reuters gazetecisinin de olduğu silahsız bir gruba ateş açan bir ABD helikopterinin kamerasından kaydedilmiş görüntüleri sızdırdı. {\em ``Collateral Murder''}, yani ``Tali Cinayet'' adlı bu video ABD ordusunun Irak'ta işlediği bir savaş suçunu açığa vuruyordu ve büyük infial yarattı. Hemen ardından iki kitlesel sızıntı daha geldi: ABD'nın Afganistan işgali ile ilgili olan {\em ``Afghan War Diary''} ve Irak işgalinin üç yüzünü ortaya çıkartan {\em ``Iraq War Logs''}. Son olarak, 28 Kasım 2010'dan itibaren, Wikileaks ABD Dışişleri Bakanlığı ile dünyanın dört bir yanına yayılmış ABD konsoloslukları arasındaki hassas yazışmaları içeren ve Watergate skandalına ithafla {\em ``Cablegate''} olarak adlandırılan belgeleri yayınlamaya başladı. 

2011'e girdiğimizde ise, ``Arap Baharı, aniden üzerimize indi. Otokratik toplumların cesur vatandaşları –Tunus, Cezayir, Mısır, Yemen–, tiranlık siyasetine karşı etkin muhalefet yürütmek ve bütün siyasi rejimlerin en ele avuca gelmez hakkını, yani bireylerin karşılık görme korkusu olmadan toplanma, hapse atılma tehlikesi olmadan konuşma, şiddet terörü olmaksızın muhalefet etme, geçmişten farklı bir gelecek için oy kullanma hakkını savunmak üzere sokaklara çıktı. Nasıl 1989 baharı Doğu ve Merkezi Avrupa'da Sovyet tahakkümünün sönüşüyle işaretlendiyse, 2011 baharı da yoksulluk, işsizlik, baskı ve eşitsizliğe dair zor bir geçmişin içinden yeni bir Arap siyasetinin başkaldırışıyla anılacak.''\footnote{Kroker, Arthur (2011), "The Arab Spring: The Contradictions of Obama's Charismatic Liberalism", CTheory.net, 27.01.2011, http://www.ctheory.net/ \\ articles.aspx?id=679\#  (16.02.2011 tarihinde erişildi)}

Domino etkisi, diğer Arap otokratik rejimlerini de vuruyor. Bu kaçınılmaz ve üstelik her türlü meşruiyete sahip bir gelişme. Tunus isyanının domino etkisi önce Mısır'ı vurdu. İnternet, Tunus'da olduğu gibi Mısır'da da, örgütlenme, eylem, iletişim ve küresel yayın aracı olarak yoğun bir biçimde kullanılıyor. Mısır Hükümeti, herkesi şaşırtarak, 27 Ocak – 2 Şubat 2010 tarihleri arasında, ülkenin İnternet erişimini kesti! Mısır, bir anda küresel ağda kara deliğe dönüştü. 2011, Arap Baharı'nın yanı sıra, İnternet'in görece kısa tarihinde bir ilkin yaşandığı yıl olarak da anılacak.

21. yüzyıl, 11 Eylül 2001 olayı ile başlamıştı. Hemen arkasından ABD'deki neo-con iktidarın Afganistan ve Irak işgalleri geldi. Ne-con'ların ``karanlık prensleri'' Pearl ve Rumsfeld, tüm dünyaya, ``Yeni Dünya Düzeni'ne hoş geldiniz'' diyorlardı. Bu, tek kutuplu bir dünya, bir ``Amerikan Yüzyılı'' olacaktı. Ama neo-con'ların hayalleri kısa ömürlü oldu. Önce Afganistan ve Irak'ta batağa saplandılar; yeni bir ``Vietnam Sendromu'' indi üzerlerine. Sonra, 2008 küresel ekonomik krizi patladı ve kaçınılmaz olanı hızlandırdı. 

ABD artık dünyanın hakimi değil; neoliberalizmin dayanağı, yani DTÖ, Dünya Bankası, IMF, OECD sisteminin temeli Bretton Woods anlaşması kadük oldu; Beyaz Anglosakson Protestan ({\em WASP}) mabedi IFC'nin (International Finance Corporation) yönetim kurulunda artık Çinliler, Ruslar ve Araplar da oturuyor; uluslararası kuruluşlar birer birer yeniden yapılanıyor; dünya finansal sistemi de öyle; G7'nin yerini G20 aldı. 2010'la birlikte yeni, çok kutuplu ve kuralları henüz belirlenmekte olan bir oyun başladı. Joseph Schumpeter'in deyimiyle, ``yaratıcı yıkım'', eskiyi silip yeniye yol açarak ilerliyor...

Bu oyunda artık sadece devletler ve çokuluslu şirketler oynamıyor. Yeni ve davetsiz oyuncular oyuna girdi. Wikileaks'in temsil ettiği, kurumsal ve endüstriyel medya düzenini bozarak bilginin dolaşımı önündeki engelleri tanımadan, onların yanından dolaşarak iktidar odaklarının kirli sırlarını ifşa eden yeni bilgi oyuncuları da var oyunda. Daha da önemlisi, halk, uzun bir süredir ilk kez yeniden oyunda. 

Arap Baharı, çok uzun zamandır görülmemiş bir biçimde, halkların, tarih sahnesine artık beklenmedik ve özellikle de davet edilmemiş bir şekilde yeni bir oyuncu olarak çıktığı an olarak da anılacak. Üstelik bu davetsiz oyuncu, ezeli ve müthiş gücünün yanına yeni güçler de eklemiş bulunuyor: Çok hızlı bir şekilde bir araya gelip dağılabilme; dağıtık ve gayri merkezi bir örgütlenmeyle öngörülemez davranış örgüleri geliştirebilme; iç ve dış iletişimini önlenemez bir şekilde sürdürebilme; yerel eylemlerine küresel iletişim kanallarını kullanarak destek yaratabilme; küresel iletişim yetenekleriyle dünya kamuoyunu etkileyebilme ve iktidarlar üzerinde görülmemiş bir baskı yaratabilme; her şeyden önemlisi, baskının koşulu olan görünmezlik duvarlarını yıkarak ülkeleri dünyaya şeffaflaştırabilme...

Bu yeni güçlerin, kuşkusuz, İnternet başta olmak üzere ağ teknolojileriyle doğrudan ilgisi var. Yanlış anlaşılmasın, dünya basınında çokça yer aldığı gibi, Tunus'ta başlayan ve Ben Ali'nin 23 yıllık iktidarını bitiren, sonra da Mısır'a sıçrayarak Hüsnü Mübarek'in 30 yıllık saltanatını sonlandıran, Cezayir, Ürdün, Yemen, Suriye gibi birçok Arap ülkesinde filizlenmeye başlayan isyanı, İnternet'e, sosyal medyaya, Wikileaks'e, teknolojiye vb. bağlamaya çalışmıyorum. Kuşkusuz, isyan sokakta başladı; nedenleri de gıda fiyatlarındaki hızlı artış, gelir dağılımı adaletsizliğinin giderek derinleşmesi, genç işsizliğin yükselmesi, ifade ve haber alma özgürlüğünün şiddetle bastırılması, polis devleti, ayyuka çıkan yolsuzluklar gibi sosyo-ekonomik dinamikler.

Arap Baharı'nı İnternet'e ve iletişim teknolojilerine bağlayan, bizler ya da olaylara Twitter'dan bakmaya alışmış gazeteciler değil, bizzat isyancıların kendisi oldu. İsyanın asli motoru gençlik. Gençlik de muhalefet, örgütlenme, eylem ve iletişim için geleneksel yöntemlerin yanı sıra İnternet'i de çok yoğun bir biçimde kullanıyor. Bu ülkelerde dijital aktivizmin coğrafyamızda olduğundan daha derin bir geçmişi var.

Aslında İnternet'in isyandaki rolünü anlamak için otokratik rejimlerin İnternet'e nasıl yaklaştıklarına bakmak yeterli. Tunus başta olmak üzere, Arap ülkelerinin çoğu, siyasal İnternet sansürü, muhalif blog yazarları ve aktivistlerin tutuklanması, yoğun filtreleme gibi ağır İnternet baskılarıyla tanınıyor.

Ama 2011 başında olup bitenler bu ``önlemlerin'' hemen hiçbir işe yaramadığını da gösterdi. Tunus'ta bu baskı, anonimleştirme teknikleri, vekil sunucular gibi karşı önlemlerle aşılarak, Facebook ve Twitter başta olmak üzere sosyal medya, bloglar, P2P ağları, mobil iletişimin yoğun kullanımıyla yerle bir oldu. Elbette, Wikileaks'in, Ben Ali ailesinin devasa yolsuzluklarını belgeleyen içerik katkısını da unutmamak gerek.

Olaylar Mısır'a sıçradığında, bu kez Mübarek iktidarı, İnternet'in görece kısa tarihinde bir ilki gerçekleştirerek hepimizi şaşırttı: 27 Ocak 2011 gecesi, Mısır hükümeti, tüm İnternet ve cep telefonu iletişimini, sabit telefon hatlarını, bu kanallardan akan her türlü veri ve ses iletişimini kesti! Yani denetleyemedikleri uydu iletişimi dışındaki her şeyi... 2 Şubat 2011'de her şey ``normal'' sansürlü haline dönene kadar, koskoca ülke küresel ağda bir kara deliğe dönüştü! İnternet'in anlık kesintisinin bile bir ülkenin ekonomisine ne kadar büyük bir zarar vereceği biliniyor. Nitekim OECD Mısır'ın zararının yaklaşık 90 milyon dolara ulaştığını açıkladı. Ama gördük ki umutsuzluğa kapılmış, panik içinde bir iktidarın bu darbesi de işe yaramadı. Mısırlılar, İnternet faks köprüleri, amatör radyo, uydu telefonlarıyla kurup paylaştıkları gayri merkezi ağlar gibi tekniklerle bu kesintiyi bile aştı.

Muhalif bilgi halkın (ağ) gücüyle akmaya devam ediyor. Ağ teorisi henüz yanlışlanmadı. İletişimin, devrimlerin temellerinden biri olduğu teorisi de...

\textbf{Bilgi Edinme Hakkı: İktidar, Bilgi ve İletişim}

Her iktidar, uyruklarının bilgiye erişimini ve aralarındaki iletişimi denetlemeyi ve böylece kendisine bir gül bahçesi kurmayı hayal eder.  Ama İnternet, ``küresel'', ``gayri-merkezi'', ``açık'', ``sınırsız'', ``etkileşimli'', ``kullanıcı-denetimli'' ve ``altyapıdan-bağımsız''...  Bilgi iktidardan kaçar. Merkezi olmayan ve sınır-ötesi ağlar üzerinde dolaşan bilgiyi tamamen denetlemenin imkanı yoktur. Ancak iktidar merkezi otoritesi hakkında da hayal görüyorsa, kendini gül bahçesinde sanmaya devam edecektir.

İnternet, milyonlarca enformasyon kaynağına anında erişim imkânı sunmakta; özellikle merkeziyetçi olmayan bir biçimde tasarlanmış olduğu için coğrafi sınırları etkisiz kılmakta, dolayısıyla da hükümetlerin denetimini güçleştirmekte; görece kolay ve ucuz erişim imkânı taşımakta; sınırsız enformasyon barındırma potansiyeli bulunmakta; tüm kullanıcıların enformasyon almak kadar iletmesine de izin vererek etkileşim boyutunu güçlendirmekte; yine etkileşim imkânı sayesinde kullanıcıların başka iletişim ortamlarına kıyasla çok daha fazla denetim sahibi olmalarını sağlamakta; belirli bir teknik altyapıdan (kablolu, kablosuz) ya da işletim platformundan (windows, linux vb.) bağımsız olarak işlevini yürütebilmektedir.

``Özgürlük kendisini koruyamaz'': Bu, Amerikan Sivil Özgürlükler Birliği'nin (ACLU) `motto'su. Özgürlüğünüzü sürekli olarak korumazsanız ona sahip olamazsınız. Özgürlüğe yönelik tehditlerin büyük kısmı da sizi yönetenlerden gelir. İktidar ve özgürlük arasında doğal bir uzlaşmazlık hali vardır. İktidarın bireysel özgürlükler lehine sınırlandırılması fikrine demokrasi diyoruz. Bireysel özgürlüklerin iktidar lehine sınırlandırılmasının ise birçok adı var: diktatörlük, totalitarizm, faşizm, otokrasi, polis devleti vb.

11 Eylül 2001 saldırıları sonrasında, ``güvenlik'' bahanesiyle geliştirilen izleme ve denetim uygulamalarıyla kişisel hak ve özgürlükler tehlikeye girdi; özellikle de kişisel hayatın mahremiyeti ve kamu yönetiminde saydamlıkla ilgili pek çok kazanım feda edildi. ``Terörle savaş'' konsepti, bu bakımdan etkili bir meşruiyet mekanizması olarak kullanıldı. 

Filozof Francis Bacon'un ünlü bir tespiti vardır: ``Bilgi güçtür.'' der. Bunu ``bilgi iktidardır.'' diye okumak da mümkün. Eğer iktidar sizin yaptıklarınız hakkında tam bir bilgiye sahip ise sizin üzerinizdeki iktidarı da tamdır; bunun karşılığında sizin iktidarın yaptıkları hakkında hiçbir bilginiz yoksa, iktidar karşısında hiçbir gücünüz de yok demektir.

Bir başka deyişle, bilginin paylaşımı, iktidarın paylaşımıdır. Dolayısıyla özgürlüklerinizi korumak ve demokratik bir toplumda yaşamak için, iktidarın sizin hakkınızda edindiği bilgiyi sınırlandırmanız ve iktidarın yapıp ettikleri hakkında tam bir bilgiye sahip olmanız gerekir.

İktidarlar, bu meşru demokratik müdahale talebinden kurtulmak için korkularınızı kullanır. Bu korkuların başında da hayat ve mülkiyet kaybından duyulan korku, yani ``güvenlik kaygısı'' gelir. Devlet, sizin ve ailenizin güvenliğini sağlamakla yükümlüdür; bu sorumluluğu hukuk içerisinde tanımlanmıştır ve onu hukuku çiğnemeden yerine getirmesi gerekir. Ama işler böyle yürümez. Devlet sizi terörle, şiddetle, etrafınızı saran ve aranızda yuvalanan ``düşman''larla korkutur ve güvenliğiniz karşısında hak ve özgürlüklerinizden feragat etmenizi talep eder. Bu korku politikası genellikle işe yarar. Hayatta kalmak, sevdiklerinizin güvenliği, sahip olduklarınızı kaybetmemek için mahremiyetiniz ve iletişim hakkınız başta olmak üzere temel hak ve özgürlüklerinizin çiğnenmesine göz yummaya başlarsınız.

Aynı zamanda iktidar, kendi eylemlerini sizin gözünüzden saklamak için etrafına kalın duvarlar örmeye başlar ve şeffaflık talebinizden ve bilgi edinme hakkınızdan da vazgeçersiniz. Sonuç olarak, güç ve iktidar sahibi olanın her türlü hakka sahip olduğu, basit vatandaşların ise her türlü hakkından vazgeçtiği bir yönetim ortaya çıkar. İktidarın bu sınır aşımı, ironik bir biçimde ``güvenlik'' hakkınızın ihlali ile de sonuçlanır. Çünkü iktidarın güvenliği, bireyin güvenliğinden üstündür.

Bu durumu tersine çevirmek için kullanılacak en önemli hak ve özgürlük platformu, bilgi edinme hakkı temelinde gelişir. Çünkü kamu bilgilerine erişim hakkı meşru bir haktır ve sizi gizlilik örtüsü altında temel özgürlüklerinize kast eden bir sistemik saldırdan korur. Kamu bilgilerine erişim, başta Uluslararası İnsan Hakları Bildirgesi'nin 19. maddesi olmak üzere, bir çok uluslararası insan hakları sözleşmesi tarafından güvence altına alınmış bir hak ve bu niteliğiyle bir uluslararası hukuk konusudur.

Bu hak, aynı zamanda anayasayla korunma altına alınmış temel hak ve özgürlüklerden biridir. Kamu bilgilerine erişim özgürlüğü, yurttaşların yönetime demokratik katılımı için esastır. Kamu bilgilerine erişim hakkının yasayla korunması, aynı zamanda kamu yönetiminde şeffaflığın da teminat altına alınmasıdır.

Ancak, bu koruma ne yazık ki yeterli olmamakta, kamu bilgileri çeşitli nedenlerle iktidarlar tarafından erişilmez kılınmaya çalışılmaktadır. Devletin yurttaşlarıyla kulluk temelinde bir ilişkiyi dayatmasının ve kendini yüceltmesinin bir göstergesi olan bu gizlilik tavrı, genellikle ``ulusal güvenlik'' gibi ``hassas'' gerekçelerle meşrulaştırılmaya çalışılmakta ve aslında ``yurttaşlara duyulan güvensizliğin'' en temel ifadelerinden birini oluşturmaktadır. Bu tavır aynı zamanda devlet içinde veya dışında oluşan çıkar gruplarının kurduğu yolsuzluk ilişkilerinin süregitmesini de sağlamaktadır. Kamu için hayati önem taşıyan kararlar, ihaleler kapalı kapılar ardında, yurttaşların denetimine kapalı bir biçimde gerçekleşmektedir.

Haberleşme özgürlüğü hak ve özgürlük sistemi, yani şeffaflık, bilgi edinme hakkı ve ifade özgürlüğünün birbirine bağlı bir sistem olarak tanımlanması, UNESCO'nun 1970'lerde ortaya attığı ``Yeni Dünya Bilgi ve İletişim Düzeni'' (NWICO) inisiyatifinin arkasındaki fikir olan ``bilginin özgür ve dengeli akışı'' anlayışına dayanıyor. Bu anlayış, ``iletişim hakkı''nı, bir ``üçüncü kuşak insan hakkı'' olarak gündemimize soktu. Bilgi edinme hakkı da bu bu kavramın içinde tanımlandı. 1980'de Uluslararası İletişim Sorunları Çalışma Komisyonu (ICSCIP) bu hakkı ilk kez uluslararası düzleme taşıdı. O zamandan bu zamana bilgi-iletişim teknolojileri ve İnternet'in gelişimi, söz konusu hak ve özgürlük platformunun ne kadar önemli olduğunu kanıtladı. 

Peki, ``bilgi özgürlüğü'' veya ``bilgi edinme hakkı'' yasaları işe yaramakta mıdır? Maalesef hayır... Medya bu konuda asli görevini yerine getirmekte midir? Bir yere kadar, bazen... Peki ``bilgi sızıntıları''? Genellikle, ama bu ``medya düzeni'' içinde değil... İşte bilgi ve iletişim teknolojileri ve ağ kavramları burada devreye giriyor. 

\textbf{Denizyıldızı, Apaçiler, T.A.Z. }

Ori Brafman ve Rod A. Beckstrom, ``Denizyıldızı ve Örümcek: Lidersiz Organizasyonların Önlenemez Başarısı'' adlı kitaplarında bu iki hayvanın temel farkını şöyle açıklar: ``Örümcek, merkezileşmiş bir hayvandır; bacakları merkezi gövdesinden uzar; başını kesin, ölür... Denizyıldızı ise gayri-merkezi bir ağdır. Başı yoktur. Temel organları her bir kolda tekrarlanır. İkiye böldüğünüzde iki denizyıldızınız olur...'' \footnote{Brafman , Ori ve Beckstrom Rod A (2006)., The Starfish And the Spider: The Unstoppable Power of Leaderless Organizations, Penguin, 2006, sf. 5}

Wikileaks tipik bir denizyıldızıdır... 

``Aztekler ve İnkalardan farklı olarak Apaçiler tek bir piramit inşa etmemişler, tek bir yol açmamışlar, hatta adından söz ettirecek tek bir kasaba bile kurmamışlardır; doğal olarak Conquistador'ların ilgisini çekecek altınları da yoktur. Dolayısıyla İspanyollar, yağmalamak yerine onları Hıristiyan köylülere dönüştürerek yerleşik olmaya zorlar. Bu çaba ancak çok küçük bir nüfus üzerinde etkili olur. Apaçilerin büyük bölümü buna direnir, direnmekle de kalmayıp savaşırlar. İspanyolları çağrıştıran her şeye saldırırlar. İnsan önce bu vahşi kabilelerin İspanyol ordusuna karşı hiçbir şansları olmayacağını düşünür. Ama sonuç farklıdır: 17. Yüzyıl'ın sonunda İspanyollar Kuzey Sonora ve Chihuahua'yı Apaçilere kaptırır. Bunu amaçlamamış olsalar da, tüm Kuzey Meksika artık Apaçilerin elindedir. Bu, tesadüfî bir zafer değildir. Apaçiler iki yüzyıl daha İspanyollara kök söktürmeye devam eder. Bunun nedeni Apaçilerin Aztek ve İnkaların bilmediği gizli bir silaha sahip olmaları veya İspanyol ordusunun güçten düşmüş olması da değildir. Bunun nedeni Apaçilerin toplumsal örgütlenme tarzlarıdır.'' \footnote{Brafman , Ori ve Beckstrom Rod A (2006)., a.g.k., sf. 6-7}

Wikileaks, aynı zamanda bir Apaçi kabilesine de benzer. 

Brafman ve Beckstrom, kitaplarında ``gayrimerkezileşmenin 8 ilkesi''ni şöyle sıralar:

\begin{enumerate}[1.]
\item Saldırıya uğradığında, gayri merkezi bir organizasyon daha açık ve daha gayri merkezi hale gelme eğilimindedir.
\item Bir denizyıldızını örümcek zannetmek kolaydır.
\item Açık bir sistem merkezi istihbarata sahip değildir; istihbarat sistem boyunca yayılır.
\item Açık sistemler kolayca mutasyon geçirir.
\item Gayrimerkezi organizasyonlar sizin içinize sızar.
\item Endüstri (veya ekosistem) gayri merkezileştikçe genel kar oranı düşer.
\item İnsanları açık bir sisteme koyun, otomatik olarak katkıda bulunmak isteyeceklerdir. 
\item Saldırıya uğradıklarında, merkezi sistemler daha da merkezi olma eğilimindedir.
\end{enumerate}

Wikileaks'in organizasyon ve karar alma modeli tamamen gayrimerkezi bir ağa bağlı ve göçebe bir karaktere sahiptir. Mekânı aynı anda her yer olabilir. Bir Cafe'den, bir nükleere sığınaktan, sokaktan, evden, garajdan, trenden, kısacası her yerden yönetilebilir ve ulaşılabilir. 

``Geçici Otonom Bölge'' ({\em Temporary Autonomous Zone - T.A.Z.}),\footnote{Bkz. Hakim Bey (2009), T.A.Z: Geçici Otonom Bölge, Ontolojik Anarşi, Şiirsel Terörizm, Türkçesi: Mayıs Aru, Mart 2009 (Orijinal -İngilizce- ilk basım: Autonomedia, 1991)} Hakim Bey'in bu ufuk açıcı kavramı, şebeke-ağ içinde sürekli dolaşan ve kendisine geçici bağımsız bölgeler yaratarak faaliyet gösteren göçebe muhalefet odaklarını tanımlar. 

Wikileaks, ağ yapısına sahip, dolayısıyla gayri-merkezi, yersizyurtsuz, yani göçebe, kökleri, bağlantısı olmadan yayılabilen bir ayrık otu, ağ üzerinde sürekli geçici otonom muhalefet bölgeleri yaratabilen bir bilgi gerillasıdır...

Bir tür ağ gerilla şebekesi, tüneller yerine İnternet'i kullanan bir tür Vietkong... 

\textbf{Yeni Medya Düzeni ve WikiLeaks}

Wikileaks'in ``biz hükümetleri açarız'' sloganı, net bir şekilde, organizasyonun bilgi edinme hakkının tanınması, hükümetler ve devletlerin açık ve şeffaf olması amacını belirtiyor; bu amaç da, Evrensel İnsan Hakları Beyannamesi'nin ünlü 19. Maddesine referansla ifade ve basın özgürlüğünün korunması kavramı altına yerleştiriliyor.  Burada ifade edilen bilgi edinme ve bilgiyi yayma hakkı, basın özgürlüğünün de temelini oluşturur. Wikileaks kendisini basın özgürlüğü koruması altında bir basın organı olarak tanımlıyor.

``Sızıntı gazeteciliği'', mecralaşıyor... Sızdırılan belgelerin doğruluğunu araştırdıktan sonra yayınlamak başından beri basın organlarının işlevlerinden biri olmuştur. 

Ama burada Wikileaks'i diğer basın organlarından ayıran önemli bir fark var: Organizasyon haber kaynaklarının anonimlik hakkının korumasına özel bir önem atfediyor ve bu hakkın korunmasını teknolojik yöntemlerle güvence altına alıyor.  Çoğu ülkenin basın düzenlemelerinde gazeteciye haber kaynağını açıklamama hakkı tanınmıştır; ama basın tarihi bu hakkın çiğnendiği çok sayıda vakayla doludur. 

Wikileaks, haber kaynağını ``tanımadığını'' iddia edebileceği teknolojik bir platform oluşturmuş durumda...  Belgeler organizasyona anonimleştirici teknikler kullanılarak İnternet üzerinden ulaşıyor.  Bu, basın organları için alışıldık bir durum değil. 

Sızıntı kavramı burada doğrudan ``araştırma'' ({\em scrutiny}) ve ``şeffaflık'' ({\em transparency}) kavramlarına bağlanıyor. Sızdırılan belgelerin yayınlanmasının şeffaflığa, şeffaflığın herkes için daha iyi ve daha adil bir topluma yol açacağı; daha ince eleyip sık dokuyan araştırmacılığın, hükümet, şirketler ve diğer organizasyonlar da dahil olmak üzere toplumun tüm kurumlarında yolsuzluğu azaltacağı ve demokrasiyi güçlendireceği; sağlıklı, canlı ve sorgulayıcı bir medyanın bu amaçlara ulaşmak için vazgeçilmez olduğu fikri üzerinde kurulu bir mantık...  Yani bilgiyi, haberi herkese açık hale getirecek bağımsız bir platform fikri...

Sızıntı iktidarı ``açıyor''. ``Açık Hükümet'' ({\em Open Government}) ve ``Açık Yönetişim'' ({\em Open Governance}) kavramları burada anahtar bir konumda.  Açık hükümet, adaletsizliğe cevap olarak belirirken, kapalı hükümet bir adaletsizlik kaynağı haline geliyor.  Açık yönetişim ise, ilgili tüm tarafların etkin katılımına açık yapısıyla ``demokratik yönetişim''in en etkili biçimi olarak ortaya çıkıyor.

Bilginin iktidarın denetiminden kaçması, yani açıklık ve şeffaflık, önemli bir kısmında otoriter hükümetlerin iş başında olduğu, demokratik ülkelerde bile otoriter eğilimlerin yükseldiği, hesap vermekten kaçan (neo) korporatist düzenin yaygınlaştığı bir dünyada, komplo, yozlaşma, sömürü ve baskının ilacı haline geliyor. Otoriter hükümetler, baskıcı kurumlar ve yozlaşmış şirketler, sadece uluslararası diplomasi, bilgi özgürlüğü yasaları, hatta düzenli seçimler yoluyla değil, bunlardan çok daha güçlü bir şeyle, yani halkın vicdanıyla baskı altında tutulmak zorunda.  

Wikileaks, ülkeler arası ilişkiler ve dünya politikası üzerindeki etkileri bir yana, aynı zamanda etkileşimli, çoktan çoka, paylaşımlı ağ iletişiminin, yani İnternet'in medya düzenini, bilgi edinme hakkını ve ifade özgürlüğünü yeniden tanımladığı bir paradigma dönüşümünün işareti olarak okunmalı.

Örneğin, Cablegate belgeleri, eş zamanlı olarak hem medya nitelikleri ve etki alanları gözetilerek seçilmiş geleneksel medya organı, hem de P2P ağlar, sosyal medya ve Wikileaks ortağı web siteleri üzerinden yayınlandı. Bu ``geleneksel'' medya organlarının bir başka özelliği de elektronik ağ etkilerinin geniş olmasıydı; nitekim bu organlar bilgiyi öncelikle sitelerinde işlediler; hatta basılı versiyonlarında yer alamayacak etkileşimli harita, veri sorgulaması vb. hizmetleri sundular. Bilgilerin P2P ağlar, sosyal medya ve ortak siteler aracılığıyla yayılması da bilgi akışının kesilmesini imkansız hale getirdi.

Watergate ve Cablegate olaylarını karşılaştırmak bile paradigma dönüşümünü anlamak için yeterli olabilir. Bu olayda gizli saklı görüşülen bir ``derin gırtlak'' yok; ağlar üzerinde akan verilerin ele geçirilmesi var. Daha sonra da bu bilgilerin yine ağlar üzerinde birçok noktadan yayılması söz konusu. Yani her şey en başından en sonuna kadar ağ temelli yürüyor ve ulus-devletlerin bunu engellemek için yapabilecekleri hiçbir şey yok.

``Yeni medya düzeni'', artık ağ temelli ve açık, sınırsız, etkileşimli, gayri-merkezi... Guardian'ın editörü Simon Jenkins, Wikileaks belgelerin yayınlanmasını savunarak, ``sırlarını korumak hükümetlere düşer, gazetecilere değil'' dedi.\footnote{Jenkins Simon (2010), "The WikiLeaks Release: Blame the State Department, Not the World's Media", The Huffington Post, 29.11.2010, http://www.huffingtonpost.com/simon-jenkins/the-wikileaks-release-bla\_b\_789039.html (16.02.2011 tarihinde erişildi)}

Yeniden tanımlanan sadece medya, bilgi edinme hakkı ve ifade özgürlüğü değil; aynı zamanda politika ve ulus-devletin kendisi...

Medya başlangıçta bağımsız girişimcilerin, bağımsız kalmayı erdem sayacak bir etik sistem içinde, doğrudan haber verme eylemi üzerine kuruluydu.  Medya, şeffaflık, bilgi edinme hakkı, ifade özgürlüğü kavramlarını geliştirerek ``haber alma özgürlüğü'' dediğimiz bir hak ve özgürlük platformu oluşturdu. Bilgiyi kamusal bir mülkiyete taşıdı. 

Daha sonra, gerek sanayi devriminin yarattığı ve farklı sektörlerin iç içe girdiği sermaye birikim düzeni, gerekse sömürgeci miras üzerine yükselen küreselleşme odaklı aşırı kar odaklılık, medyanın sermaye ve sahiplik yapılarını değiştirdi. Bilgi giderek ekonomik bir silaha dönüştü. Endüstriyel medya ortaya çıktı ve medya sahipliği oligopollerin, büyük grupların eline geçerek tekelleşti. Bu gruplar medya dışında ciddi hacimli işlerle meşgul oldu ve medya uzantılarını çıkarlarını korumanın, istedikleri siyasal yapıyı yaratmanın bir aracı kıldılar.  ``Kitle iletişim araçları'' dediğimiz teknolojik sıçrama da bu düzeni sağlamlaştırdı ve etkisini arttırdı. Şimdi bu düzen yıkılıyor...

Wikileaks romantik bir kahramanlar hareketi değil. ``11 Eylül 2001'de Wikileaks yayında olsaydı ne olurdu?''.. Bu ``alternatif tarih'' sorusu mümkün değil.  Wikileaks'i ortaya çıkaran koşullar son küresel krizi yaratan aynı dinamiklerle ortaya çıktı: tek kutuplu dünya düzeninin yıkılması, ölçek ekonomilerinin çöküşü, kontrol sanayilerinin değişimi, G-20'nin ortaya çıkışı, Bretton Woods anlaşmasının feshi, askeri-endüstriyel komplekslerin devrinin kapanması, kirli finansal sisteminin değişim ihtiyacının doğması ve buna bağlı olarak uluslararası kuruluşların yeniden yapılanması... Bütün bunlar, bilgi ve iletişim teknolojilerinin sosyal, ekonomik ve gündelik hayatımıza ``gömülü'' hale gelmesiyle birlikte okunduğunda, Wikileaks'in hangi dinamiklerle ortaya çıkabildiği anlaşılır. 

Yeni dünya düzeni, çok hızlı değişen, eski istihbarat oyunlarının sökmediği, bilginin ulus-devlet iktidarlarından kaçtığı, çok ulusluların askeri-endüstriyel kompleksler üzerinden kontrol sanayilerini artık elinde tutamadığı bir dünya. Bir ``yaratıcı yıkım'' dönemi...

İşte böyle bir dünyada Wikileaks, medyayı başlangıçtaki dinamiklerine geri döndürüyor.  Bir döngü kapanıyor. İnternet ekonomik boyutta da geleneksel medyayı geride bırakıyor. İnsanların bilgiyi kullanma alışkanlıkları da değişiyor. İnternet herkesi yayıncı haline getiriyor.  Bilginin kamusallığı hiç olmadığı kadar ön plana çıkıyor. 

Medyada sahiplik ilişkileri değişiyor. Medya tekelleri, medya dışındaki ``iş''lerini başka gruplara kaptırıyor. Sahip oldukları medya gücü artık bu ``iş''lerin yürütülmesi için vazgeçilmez olmadığı için de ortadan kalkma süreçleri hızlanıyor. Medya iş modelleri değişiyor. Akıllı medya şirketleri yeni iş modellerine adapte olmaya çalışıyor. Diğerleri kısa sürede yok olacaklar.  Bilgi artık onların tekelinde değil ve herkes, iktidarlar da dahil olmak üzere bunun farkında...

Wikileaks, haberleşme özgürlüğü hak ve özgürlük sistemini, yani şeffaflık, bilgi edinme hakkı ve ifade özgürlüğünü yeniden tanımlıyor. Bu tanımın bir yerinde, ``küresel vatandaşlık'' kavramı da ortaya çıkacak. 

Çünkü, görüldüğü gibi, ABD'ye ``ait'' olduğu sanılan bütün bu bilgiler aslında hepimizi ilgilendiriyor, hepimizin hayatlarına tecavüz eden suçlarla ilgili sırları ortaya döküyor; dolayısıyla örneğin ABD'de yürürlükte olan ``bilgi özgürlüğü yasası''nı aslında birer ``küresel vatandaş'', yani netdaş olarak hepimiz kullanabilmeliyiz.  Umarım insan haklarına dayanan bir küresel hukuka doğru gideceğiz. Bu dönüşüm bunun başlangıcı.

İnternet, ``Yeni Medya Düzeni''nin asli ortamı ve ekseni... Bugüne kadar devletler insanlardan çok şey gizledi. Artık devletler farkına varmaya başlıyor ki, sırların ortaya çıkarmasını durdurmak için darbe yapmak, gazeteci öldürmek veya hapsetmek, sansür uygulamak, medyayı bizlerin vergileriyle satın almak ve bir polis devleti yaratmak yeterli değil. Ve bunun için mucizevi yöntemler de ufukta görünmüyor. 

Şeffaf olması gereken devletler, vatandaşlar değil.  Çünkü bilgi iktidardan kaçar. Bu neredeyse bir fizik kuralıdır.

Merkezi yönetsel mekanizmaların çöktüğü, iletişimin tamamen gayri-merkezi, dağıtık, sınırsız, yatay yayılımlı ağlar, özellikle de İnternet üzerinde gerçekleştiği bir dönemde, sansür giderek atıl bir iktidar aygıtı haline geldi. 

İktidarlar değişimi arkadan takip ederler doğaları gereği; o yüzden geçicidirler. Mevcut iktidar yapıları da olup biteni ancak iktidardan düştüklerinde anlayacak. O güne kadar sansürle mücadele etmeye devam edeceğiz. Yeni iktidar yapıları daha etkili sansür teknolojileri üretecek, bizler de bunları aşmak için yeni katılım, şeffaflık ve bilgi teknolojileri geliştireceğiz. 

İktidarlar demokrasiden korktukça, demokrasiyle yaşamayı öğrenemedikçe yıkılacaklar ve bu meşru bir durum. Doğrudan demokrasi, birleşimsel demokrasi, veya Julian Assange'ın savunduğu gibi ``radikal demokrasi'', vatandaşların bilgiye özgürce erişimi üzerinde yükselecek...

Evet, şimdi Neo-con'lara, istihbarat örgütlerine, iktidarını paylaşmaktan korkan ulus-devletlere, oligopollere, güçten düşen ordulara, medya kuruluşlarına dönüp,  ``Yeni Dünya Düzeni'ne hoş geldiniz'' diyebiliriz;  tıpkı onların hepimize on yıl önce dediği gibi...
